日本人有一點從來不變 就是他們在現實面實現自己的理想

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 C_Chat
標題 Re: [問題] 台灣的ACG文化產業鏈，為何總是做不起來?
時間 Mon Mar 4 14:46:03 2019
───────────────────────────────────────

※ 引述《yamiyamiimu (聖潔天使)》之銘言：
: 不就是人們「真正熱愛文化」的那份「心」嗎?

一開始手塚治虫畫漫畫時, 他是在醫院工作的, 漫畫只是興趣和兼職.
他畫了好幾年漫畫, 都是兼職的. 產業鏈很簡單, 就是報刊那些吃不活人的稿費.
戰後日本的處境, 比現在的臺灣更惡劣.

那時候動漫產業的泰斗是美國, 特別是迪士尼的動畫日本拍馬也追不上.
就像今天臺灣看日本一樣, 有動畫, 有漫畫, 一整套產業鏈在, 1955 年還有錢到
可以開迪士尼樂園, 而那時候的日本都沒有.

面對已很成熟的迪士尼, 手塚介入市場的方式, 是超低成本製作, 就是 cost down.
而且還算是非常惡劣的, 包括把每秒的動畫格數大砍, 低薪員工, 只有嘴巴在動,
兼用卡一堆技巧就是為了省錢, 題材很多都是抄迪士尼的. 比起迪士尼, 手塚被人
罵是劣質山寨動畫, 放在今天的臺灣一定會被罵到狗血淋頭, 把價格砍到美國人覺
得不現實的地步. 就算玩到這樣, 他的公司還是賠錢, 最後大量負債到想要逃去臺
灣.

但這個大賠錢的血汗工廠, 用自己的屍體埋下了產業的種子, 吸收了之前倒掉的教
訓, 他的前員工創業時, 都帶著經驗重新適應市場, 在當年, 兒童向的被迪士尼吃
光, 而日系的運動向和漫畫改編的也被大廠吃光(而且不算很賺錢). 那些小本創業
的, 也是從新市場開始的, 那就是機器人動畫(賣機器人)和魔法少女(賣變身棒),
剛好碰上那時候日本玩具商需要, 也有些動畫廠改賣西方市場(世界名作劇場), 加
上新媒體「電視」的流行, 供求一拍即合, 日本動畫才開始走上了康莊大道, 那時
候, 已經離手塚創業有二十年了.

從資金流你就看到, 這個產業鏈的建立, 是先由手塚壓低了成本, 並花大錢買下血
汗經驗. 再配合新的媒體(電視, 而不是電影), 新的資金來源(玩具商, 歐洲電視
市場), 供求配上才連得起來的. 最終也和當初日本模仿的對象, 也就是迪士尼不
一樣, 沒有變成主題樂園.

而日本的經驗是說, 你不能用別人的方式, 把自己搞起來, 日本做不出迪士尼, 而
做出了日本動畫, 臺灣想跟日本的制度和現有形式做出來, 基本上也不可能. 早已
被吃光的市場你是打不進去的, 手塚做小白獅贏不了迪士尼的獅子王, 做兒童動漫
打不過米老鼠, sunrise 想做改編漫畫也敵不過當年的大廠, 同樣地, 今天日本漫
畫的市場, 你也是難以直接用同樣的東西打進去. 這是先手的優勢.

同樣地, 開荒者的待遇, 以及成品的質素, 想要和直接和市場泰斗比較, 也是不可
能的. 日本的動畫就是比美國便宜, 日本的動畫格數就是比美國少. 你要玩這遊戲
就要接受你做出來的東西比別人便宜, 人命也比別人便宜, 多少的抄襲也跑不掉,
自然地你也要預備吃著低薪時被一堆人罵你是山寨, 慣老闆. 前人植樹, 後人乘涼
, 當前人就是這樣, 大部份人都只想當後人而已. 沒有人會管你起步的時刻有多惡
劣, 做出 C 級作品已經是拼盡你的身家, 以這麼少的資源做得出來有多麼了不起,
只會覺得你不是 3A 就是糞作.

我常常見到有人談要做 3A 級作品, 看不起那些 B 級, C 級的, 但實話說你看別人
的歷史, 基本上開荒的人, 都沒有甚麼機會去做別人的 3A 級作品. 在手塚的時代
高級品就是迪士尼, 你不會做回迪士尼, 你只會做出另一種東西, 如果你成功了,
你也只會成為日後 3A 級作品尊敬的前輩, 成為了別人的踏腳磚.

再看產業鏈的構成, 你會發覺, 核心是何處是處女地. 新的資金來源, 新的產業,
新的營收模式, 才有發展空間. 所以是先看錢, 再看做甚麼. 也就是資本主義的本
質, 資本主導, 連主題也會受出資者的影響, 這也是很多創作者不願意的. 但是就
像日本一樣, 創作者會找到自己空間, 資本要你做機械人, 你想寫時代劇, 那就變
成機械人時代劇.

用今天來比喻的話, 就是走向網絡, 然後依著利潤去做事, 最後才找創作空間. 這
點上說, 韓國就有在做, 他們當然有政府支援, 但不要忘了在政府支援之餘, 他們
做東西也絕對是以「先能賣出去」作為優先的, 他們願意做一些傳統被看不起的東
西, 例如網絡漫畫, 電競. 這些東西在很多人眼中是不入流的, 就像很多人堅持一
定要出紙本書, 因為「網絡作家」聽起來就低一點那樣. 但通常要建立一些東西,
就是要先做不入流, 別人看不起的東西.

就算去到今天日本漫畫界, 多少漫畫家的起家, 就是去成人誌畫 H 漫, 連四葉妹
妹的作者都畫過, 放下身段做市場會買單的東西, 這是一個產業鏈最基礎的部份.

謙卑的從現在就能拿到現金與成功的東西做起, 不管他是甚麼, 他都是正確的, 想
甚麼政府的補助, 甚麼產業鏈, 甚麼政策, 甚麼畫技, 甚麼深意, 甚麼歷史意義,
甚麼藝術性都多餘, 把沒必要的想法拋開. 在這一瞬間, 直接做一些有人肯掏出
100 塊 200 塊幫你買的東西, 比方說「收 6000 塊我幫你畫個甚麼角色被怎樣對
待」的圖, 多爛, 多不能見人也沒關係, 賣得出去, 接觸顧客, 從消費者手上拿到
錢, 不嫌少, 不嫌髒, 就是走在正確的道路上. 而如果你的錢不是從消費者手上拿
的, 而是從一堆奇怪的手法, 例如政府補助拿的, 或者純粹靠家裡有錢, 搞到自己
手上沒有污泥, 活得舒服, 那是不會成功的.

寧可當個網絡漫畫家, 也不要當個靠政府補助養的漫畫導師. 而從一千個顧客手上
拿到每人 200 元得到 20 萬, 比起從大企業處接到 40 萬的案子更好. 寧可畫個
真的有人拿去打槍的 H 本, 也比起被甚麼藝術獎提名好. 想要把產業做起來, 越
直接貼近消費者越好.

夢想有甚麼大市場, 我認為都也不必要, 不如弄出幾千人每人肯掏 200 元支持你,
加起來有幾十萬塊的東西就好, 實實在在自己抓得住的小市場再擴大, 比起花大錢
動不動去大市場豪賭要實在很多. 一個東西有幾千人認同, 他只要改善就能擴大市
場, 丟去大市場打水票的, 往往就是連錯了甚麼都找不出來.

熱愛文化充滿理想的心, 不如面對現實腳踏實地的心, 想實現理想, 就要面對現實
, 然後從現實中找出各種不理想的方法, 再去做. 做了有效的東西, 就擴大, 其實
也不是真的那麼複雜.

--

→ n99lu: 我介紹了幾個台灣味淡薄的作品
→ n99lu: 但有些人總是說 模仿xx的 都不會去瞧一眼
→ n99lu: 都不知道 一堆獨立遊戲也是建立在名作的基礎上改良

我覺得原創執著論, 是脫離市場的. 市場這麼多年, 原創性其實都不那麼高, 大部
份作品從畫面造型到故事, 都一定有前人的影子, 甚至差不多是直接抄的. 商業世
界一定如此, 只是在學校裡都教你當藝術家, 把藝術世界那一套原創至上論帶去.

那些上位者, 業界大大, 藝術大師, 教育業者的評語, 如果沒能變成銷量的話, 我
覺得真的不那麼重要.

推 bc710441: 值得深思...
推 chewie: 沒網路時代還能利用地域差距這樣搞 這年頭再搞這種方式...
→ chewie: 除非像巫師3用低廉人工成本爆肝做出全球皆能接受的作品 不
推 l22573729: 推
→ chewie: 然真的很難再走手塚路線.. 畢竟觀眾眼界回不去了...

手塚時代的日本也一樣能看迪士尼動畫, 而不是限著不能看迪士尼而被迫看手塚的
, 日本動畫只是盡量向著迪士尼不碰的市場發展而已, 迪士尼總不會做超級機械人
和魔法少女, 如果是大家想看而目前市場沒有的東西, 就算質素較低都是可以的.
比方說 H 本, 為何會越做越重口? 都是同樣的原因.

如果你要做和別人同類的東西, 例如要做龍珠, 海賊王, 那當然是質素自決. 如果
別人做了快打旋風, 你還是要做格鬥遊戲, 自然就打不過, 所以就索性不做格鬥遊
戲好了.

推 kingion: 這倒是真的，宮崎駿也拚先作賣座的作品，再拚想做的作品
推 zeus7668: 推...C大是對的...就像現在台灣動畫界開始放棄拍電影 改
→ zeus7668: 走IP授權的路線 我覺得小規模的路線才是台灣該走的路 但
→ zeus7668: 是這種東西在西洽應該被當騙錢的東西XD
→ kingion: 當"宮崎駿"就是銷量的時候，你想做什麼都行了。
→ bnn: 魏德聖為了籌錢也是先拍海角七號,不要再期待打高空一步到位了
推 lordmi: 通常討論"台灣"相關，是在空想而不是討論出能用的東西

其實有時網絡上常說, 有些 AV 竟然有曲折的劇情, 我就在想, 日本人有一點從
來不變, 就是他們在現實面實現自己的理想. 那個 AV 編劇可能就是專業學校出
身的, 不是想做小電影, 但他現實只能拍小電影, 就直接在裡面放入深意與劇情
, 而不是在日本沒有足夠的電影產業給他發揮就停下來. 這種做法才是值得效法
的.

※ 編輯: chenglap (...), 03/04/2019 15:01:40
推 hedgehogs: 原

其實有時網絡上常說, 有些 AV 竟然有曲折的劇情, 我就在想, 日本人有一點從
來不變, 就是他們在現實面實現自己的理想. 那個 AV 編劇可能就是專業學校出
身的, 不是想做小電影, 但他現實只能拍小電影, 就直接在裡面放入深意與劇情
, 而不是在日本沒有足夠的電影產業給他發揮就停下來. 這種做法才是值得效法
的.

※ 編輯: chenglap (...), 03/04/2019 15:01:40
推 hedgehogs: 原來是你，難怪文讀起來很順又很深刻
推 purplvampire: 推
推 oion13272613: 這篇說得好，以前台灣瞧不上網路小說現在台灣人都搶
→ oion13272613: 著看
推 ngc7331: 韓國真的很積極走網絡這塊
推 AttitudeLA: 每個時代有每個時代的方式
推 WillieHuang: 推
推 bbo6uis122: 推
推 ganbatte: 推市場的務實觀點,學習了
推 hinajian: 這串總算有篇有條理值得看的文了。推
→ OEC100: 市場和利潤決定大家願不願意投資很正常，跟文化沒什麼關係
→ OEC100: 補個推
推 OEC100: 推
推 kenco: push
推 MurderKiller: 中肯
推 coffee112: 推
推 ldwang: y
推 t1o0m0a7: 推
推 chrisjohn214: 這篇給推
推 killeryuan: 推
推 abb123456: 推
推 DuckZero: 推，真有心早就上第一線了
推 svin: 推
推 shadowmirror: 推
推 homer0403: PUSH
推 Wingedlion: 宣布今年為本子元年
推 puiwee: 有病制作一生推
推 zerox123456: 推 理性 清楚

\\我常常見到有人談要做 3A 級作品, 看不起那些 B 級, C 級的, 但實話說你看別人的歷史, 基本上開荒的人, 都沒有甚麼機會去做別人的 3A 級作品. 在手塚的時代高級品就是迪士尼, 你不會做回迪士尼, 你只會做出另一種東西, 如果你成功了,你也只會成為日後 3A 級作品尊敬的前輩, 成為了別人的踏腳磚.

再看產業鏈的構成, 你會發覺, 核心是何處是處女地. 新的資金來源, 新的產業,新的營收模式, 才有發展空間. 所以是先看錢, 再看做甚麼. 也就是資本主義的本質, 資本主導, 連主題也會受出資者的影響, 這也是很多創作者不願意的. 但是就像日本一樣, 創作者會找到自己空間, 資本要你做機械人, 你想寫時代劇, 那就變成機械人時代劇.

用今天來比喻的話, 就是走向網絡, 然後依著利潤去做事, 最後才找創作空間. 這點上說, 韓國就有在做, 他們當然有政府支援, 但不要忘了在政府支援之餘, 他們做東西也絕對是以「先能賣出去」作為優先的, 他們願意做一些傳統被看不起的東西, 例如網絡漫畫, 電競. 這些東西在很多人眼中是不入流的, 就像很多人堅持一定要出紙本書, 因為「網絡作家」聽起來就低一點那樣. 但通常要建立一些東西,就是要先做不入流, 別人看不起的東西.

就算去到今天日本漫畫界, 多少漫畫家的起家, 就是去成人誌畫 H 漫, 連四葉妹妹的作者都畫過, 放下身段做市場會買單的東西, 這是一個產業鏈最基礎的部份.

謙卑的從現在就能拿到現金與成功的東西做起, 不管他是甚麼, 他都是正確的, 想甚麼政府的補助, 甚麼產業鏈, 甚麼政策, 甚麼畫技, 甚麼深意, 甚麼歷史意義,甚麼藝術性都多餘, 把沒必要的想法拋開. 在這一瞬間, 直接做一些有人肯掏出100 塊 200 塊幫你買的東西, 比方說「收 6000 塊我幫你畫個甚麼角色被怎樣對待」的圖, 多爛, 多不能見人也沒關係, 賣得出去, 接觸顧客, 從消費者手上拿到錢, 不嫌少, 不嫌髒, 就是走在正確的道路上. 而如果你的錢不是從消費者手上拿的, 而是從一堆奇怪的手法, 例如政府補助拿的, 或者純粹靠家裡有錢, 搞到自己手上沒有污泥, 活得舒服, 那是不會成功的.

寧可當個網絡漫畫家, 也不要當個靠政府補助養的漫畫導師. 而從一千個顧客手上拿到每人 200 元得到 20 萬, 比起從大企業處接到 40 萬的案子更好. 寧可畫個真的有人拿去打槍的 H 本, 也比起被甚麼藝術獎提名好. 想要把產業做起來, 越直接貼近消費者越好.

夢想有甚麼大市場, 我認為都也不必要, 不如弄出幾千人每人肯掏 200 元支持你,加起來有幾十萬塊的東西就好, 實實在在自己抓得住的小市場再擴大, 比起花大錢動不動去大市場豪賭要實在很多. 一個東西有幾千人認同, 他只要改善就能擴大市場, 丟去大市場打水票的, 往往就是連錯了甚麼都找不出來.\\

陸基斯:

最近看過台灣日治時代的宣傳卡通，有夠迪士尼的，要不是宣傳的內容跟文字，我還以為是迪士尼的早期卡通。

Marco Chan:

\\就算去到今天日本漫畫界, 多少漫畫家的起家, 就是去成人誌畫 H 漫, 連四葉妹妹的作者都畫過, 放下身段做市場會買單的東西, 這是一個產業鏈最基礎的部份.\\

Isaac Ma:

確實,日本動畫除左宮崎駿,大友克洋嘅作品有仔細人物表情表現之外,好多都除左個口就原封不動.不過日本動畫就係靠呢種方式控制成本.宮崎駿睇唔起宇宙戰艦大和號sell模型玩具,富野由悠季話日本機械人動畫只係30分鐘模型玩具廣告,但係日本動漫畫產業鏈洽洽好就係靠呢種模式做起.

Yen-Ting Lin:

想要把產業做起來, 越直接貼近消費者越好。

活人拳:

你若給五年前的我三百萬畫漫畫，我會很開心，這幾年我會很風光，助手請得很多，工作室很華麗，廣告下得很大，畫了很多精緻又有趣的漫畫，大家都看得很開心，這麼開心了五年以後，三百萬會花完，我就剩下那幾本作品，一切就停在那裡。

因為五年下來我只學會花錢畫漫畫，把漫畫弄得跟日本漫畫一樣，產業卻沒有日本漫畫那樣的獲利，一旦把錢花完，那這些都維持不下去，你想重新做？不好意思，你沒錢付給你的助手你的工作室，讀者第一時間看到你的作品質量變差了，就直接去看其他作品，那些本來應當是裝飾作品的華麗背景，遮住了自己。如今沒有了錢，作品也不如以往受歡迎，五年的時間我其實是把自己修練成一個風光的廢人。

所幸老鄭他幫助作家不是用這樣的方式，一來他也沒那個錢給到三百萬，再來是這樣哪裡叫幫助？分明是用五年的時間毀掉一個作家。

真正的幫助是給他一點最低所需的生活費，給他介紹些相關的工作，給他一些創作的機會，令他把時間花在實踐之中，親自去談談生意，成功與失敗的案子都做過幾次，誠實的了解自己社會上的定位，慢慢的緊抓住一點成果，寵辱不驚的將這個成果深耕下去。

這樣的日子會很辛苦，卻能夠證明你值得別人資助。

蕭邦仲:

放下身段做市場會買單的東西，
這是一個產業鏈最基礎的部份。

蕭志豪:

「但通常要建立一些東西,
就是要先做不入流, 別人看不起的東西.」

深刻體會的一句話

呂修全:

你不能用別人的方式, 把自己搞起來, 日本做不出迪士尼, 而做出了日本動畫, 臺灣想跟日本的制度和現有形式做出來, 基本上也不可能. 早已被吃光的市場你是打不進去的…

許逸倫:

節錄：

例如網絡漫畫, 電競. 這些東西在很多人眼中是不入流的, 就像很多人堅持一定要出紙本書, 因為「網絡作家」聽起來就低一點那樣. 但通常要建立一些東西,就是要先做不入流, 別人看不起的東西.

就算去到今天日本漫畫界, 多少漫畫家的起家, 就是去成人誌畫 H 漫, 連四葉妹妹的作者都畫過, 放下身段做市場會買單的東西, 這是一個產業鏈最基礎的部份.

王彥翔:

謙卑的從現在就能拿到現金與成功的東西做起, 不管他是甚麼, 他都是正確的, 想
甚麼政府的補助, 甚麼產業鏈, 甚麼政策

王彥翔:

謙卑的從現在就能拿到現金與成功的東西做起, 不管他是甚麼, 他都是正確的, 想
甚麼政府的補助, 甚麼產業鏈, 甚麼政策, 甚麼畫技, 甚麼深意, 甚麼歷史意義,
甚麼藝術性都多餘, 把沒必要的想法拋開. 在這一瞬間, 直接做一些有人肯掏出
100 塊 200 塊幫你買的東西, 比方說「收 6000 塊我幫你畫個甚麼角色被怎樣對
待」的圖, 多爛, 多不能見人也沒關係, 賣得出去, 接觸顧客, 從消費者手上拿到
錢, 不嫌少, 不嫌髒, 就是走在正確的道路上. 而如果你的錢不是從消費者手上拿
的, 而是從一堆奇怪的手法, 例如政府補助拿的, 或者純粹靠家裡有錢, 搞到自己
手上沒有污泥, 活得舒服, 那是不會成功的.

蔡依橙:

鄭立對於創業、個人發展的建議很值得讀，尤其台灣年輕人剛出社會普遍偏左，他的右派理性思維，提供不一樣的角度，對我們很有幫助！

王彥翔:

感謝校長註解

Wu TaYu:

手塚的cost down畫法，後來也被理論化，成為獨特的美學體系，和迪士尼做出了區隔。

tldr

閱

你以為呢種topic喺連登動物台會有人理？

日本人夢想 改變世界，香港人夢想 買層樓自住